\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{url}

\begin{document}

Deu secrets per fer una bona xerrada científica

Escrit per: Jo

Introducció

El text d'aquest exercici és una versió significativament abreujada i lleugerament modificada de l'excel·lent article del mateix nom de Mark Schoeberl i Brian Toon:
\url{http://www.cgd.ucar.edu/cms/agu/scientific.talk.html}

Els secrets

He recopilat aquesta llista personal de "secrets" d'escoltar oradors efectius i ineficaços. No pretenc que aquesta llista sigui exhaustiva -estic segur que hi ha coses que he deixat fora. Però la meva llista probablement cobreix aproximadament el 90% del que necessites saber i fer.

1) Prepara el teu material amb cura i lògicament. Explica una història.

2) Practica la teva xerrada. No hi ha excusa per a la falta de preparació.

3) No posis massa material. Els bons oradors tindran un o dos punts centrals i s'adheriran a aquest material.

4) Evita equacions. Es diu que per a cada equació de la seva xerrada, el nombre de persones que ho entendran es reduirà a la meitat.

5) Tenir només alguns punts de conclusió. La gent no pot recordar més d'un parell de coses d'una xerrada, especialment si estan sentint moltes xerrades en reunions grans.

6) Parla amb el públic, no a la pantalla. Un dels problemes més freqüents que veig és que l'orador parlarà a la pantalla del visor.

7) Evita fer sons distraients. Intenteu evitar "Ummm" o "Ahhh" entre frases.

8) Puleix els teus gràfics. Aquí hi ha una llista de consells per a millors gràfics:

* Utilitza lletres grans.

* Mantingues els gràfics senzills. No mostris els gràfics que no necessitaràs.

* Usa color.

9) Sigues àgil responent preguntes.

10) Utilitza l'humor si és possible. Sempre em sorprèn com fins i tot una broma realment absurda farà riure en una xerrada científica.

\end{document}
